\documentclass[12pt, a4paper,final]{article}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

%\usepackage{graphicx}
\topmargin       -1cm
%\headheight      17pt
 \headsep  1cm

\textheight      24cm

\textwidth       16.7cm

\oddsidemargin   2mm

\evensidemargin  2mm

\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{center}
\framebox[\textwidth][c]{Lógica e
Programação em Lógica  (Jlle, \today )}
%%\newline

\fbox{\hskip 7cm 2a. Época \hskip 7cm }
\end{center}

\vskip1cm Aluno(a): \hrulefill
%%%\noindent

\begin{enumerate}
\setlength{\itemsep}{-5pt}

%% OK
 \item Determinar
as seguintes Formas Normais:
\begin{description}
\setlength{\itemsep}{-5pt}
 \item [Disjuntiva] para: $(p \rightarrow q) \wedge \sim(q \rightarrow p) $
 \item [Conjuntiva] para: $\sim (\sim p \rightarrow q) \vee (q \rightarrow \sim 
p) $
\end{description}

%% OK
\item Verificar a validade dos argumentos
que se seguem:
\begin{enumerate}
\setlength{\itemsep}{-2pt}
 \item $p\rightarrow \sim q$, $\sim p \rightarrow (r \rightarrow \sim q)$,
 $(\sim s \vee \sim r)\rightarrow \sim \sim q$,
 $\sim s$ $\vdash $ $\sim r$

 \item Verifique a argumentação abaixo, e valide
 o resultado: \vskip 12pt

\begin{tabular}{ll}
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  Se & $x = y$, então $x = z$ \\
  Se & $x = z$, então $x = t$ \\
  Ou & $x = y$, ou $x = 0$ \\
  Se & $x = 0$, então $x + u = 1$ \\
  Mas & $x + u \not= 1$ \\ \hline
  Portanto & $x = t$ \\
\end{tabular}
\end{enumerate}
Conclua algo sobre.

%% OK
 \item  Considere um domínio $A =
 \{1,2,3,4,5,6,7,8,9\}$, e dada as seguintes
 fórmulas:
\begin{enumerate}
\setlength{\itemsep}{-2pt}
 \item $p(x): x3 \subseteq A$ e $q(x):$ x é par.
 \item $r(x): x2 + 3 \leq 9 $ e $s(x):$ x é ímpar.
\end{enumerate}
Calcule os valores verdades
(\emph{conjunto-verdade}, isto é, onde a
${\mathbf\Phi } ($fórmula$) = V$)
 para seguintes fórmulas:
 (a) $q \rightarrow p$ \hskip 0.7cm  (b) $q \vee
 p$  \hskip 0.7cm
 (c) $s \rightarrow r$ \hskip 0.7cm (d) $s \wedge r$


% \item Dar a negação das seguintes
% proposições:
% \begin{enumerate}
% \setlength{\itemsep}{-2pt}
% \item $ \sim \forall x \exists y (\sim p(x,y) \wedge \sim q(y,x))$
% \item $ \exists x \sim \forall y (p(x) \vee \sim q(y))$
% \item $ \sim \exists x \forall y (p(x) \rightarrow q(y))$
% \item $ \forall x \sim \exists y (\sim p(x) \vee \sim q(y))$
% \end{enumerate}

\item  Identifique as proposições e resolva
os enunciados via demonstrações lógicas:
\begin{enumerate}
\setlength{\itemsep}{-5pt}
\item  ``\emph{Se
o programa \'{e} eficiente, ent\~{a}o ele
executar\'{a} eficientemente. Ou o programa
\'{e} eficiente ou ele tem um erro. O
programa n\~{a}o executa eficientemente. O
programa tem um erro}''. Portanto, {\em o
programa tem um erro}''. Encontre  ou
demonstre esta \'{u}ltima conclus\~{a}o.

\item ``\emph{A colheita \'{e} boa, e
n\~{a}o h\'{a} \'{a}gua suficiente. Se
tivesse bastante \'{a}gua ou n\~{a}o tivesse
bastante sol, ent\~{a}o \ haveria \'{a}gua
suficiente. A colheita \'{e} boa e  h\'{a}
bastante sol}''. Portanto, {\em a colheita
\'{e} boa e  h\'{a} bastante sol}''.
Verifique esta \'{u}ltima conclus\~{a}o.
\end{enumerate}


%%%%
\item Escreva o seguinte enunciado sob a
notação da lógica de primeira ordem, em um
conjunto de premissas e uma conclusão:
\begin{quote}
``{\em Todo estudante de CC trabalha mais do
que alguém. Se todo mundo que trabalha mais
do que uma pessoa, então dorme menos que
essa pessoa. Maria é estudante de CC.
Portanto, Maria dorme menos do que alguém}''
\end{quote}
Utilize os seguintes predicados:
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{-5pt}
    \item trab$(x,y)$
    \item dorme$(z,w)$
    \item estudante\_cc$(x)$, e "maria"
\end{itemize}

\item  Resolva as seguintes regras  em
Prolog, que implemente  fun\c{c}ões
recursivas, que definam:

\begin{enumerate}
\setlength{\itemsep}{-5pt}

\item A soma entre dois  números quaisquer
$N1$ e $N2$, tal que: $N1 < N2$. \\
Protótipo: {\bf soma(N1,N2,S) }

\item  A quantidade de números existentes
entre dois números $N1$ e $N2$, tal que: $N1
< N2$.%%\\
%%Protótipo: {\bf qt_num(N1,N2,N) }

\item Uma função definida como se segue:
\begin{center}
\vskip -10pt
$$
f(x)=\left\{
\begin{array}[l]{l}
x < 0 \mbox{ temos que   } f(x)=0\\
0 \geq x \leq 7  \mbox{ temos que   } f(x)=7 \\
x > 7 \mbox{  ent\~{a}o  } f(x) = f(x-1) +
(x + 7)
\end{array}
\right.
$$
\end{center}
 Protótipo: {\bf funcaox(X,S) }

%Seja a formulação:
%``{\em Todos objetos pertences há uma
%classe. Todo componente é composto por uma
%classe, ou um componente é composto por
%outros componentes e suas classes.}''

\end{enumerate}
\end{enumerate}
Observação: Clareza,  legibilidade, e
justifique suas escolhas, etc,

%% detalhamento.
%\noindent

\end{document}
