\documentclass[12pt, a4paper,final]{article}\usepackage{t1enc}\usepackage[latin1]{inputenc}\usepackage[portuges]{babel}\usepackage{amsmath}\usepackage{amsfonts}\usepackage{amssymb}%\usepackage{graphicx}\topmargin       -1cm%\headheight      17pt \headsep  1cm\textheight      24cm\textwidth       16.7cm\oddsidemargin   2mm\evensidemargin  2mm\pagestyle{empty}\begin{document}\begin{center}\framebox[\textwidth][c]{Lógica e Programação em Lógica  (LPL)-Joinville, \today}%%\newline\end{center}\vskip1cm Aluno(a): \hrulefill%%%\noindent\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{-2pt} \item Utilizando o método de {\em demonstração por absurdo} ou {\em indireta}, demonstre a validade do  argumento $ \sim(r \vee s) $, a partir das premissas: \\1. $ \sim p \vee \sim q $ \\2. $ r \vee s \rightarrow p $ \\3. $ q \vee \sim s $ \\4. $ \sim r $ \\Isto é, esta sequência deduz ( $\vdash $, consistede um teorema) $ \sim(r \vee s) $?\item Demonstrar que o conjunto dasproposições abaixo geram uma contradição (isto é,derivam uma inconsistência do tipo: $\Box \Leftrightarrow (\sim x \wedge x)$).\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{-4pt}\item %%\vskip 11pt\begin{tabular}{ll}  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...    1 &  $x = 1 \rightarrow y < x$ \\    2 &  $y < x \rightarrow  y = 0$ \\    3 &  $\sim (y=0 \vee x \not= 1)$\end{tabular}\item \vskip 11pt\begin{tabular}{ll}  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...    1 &  $ p \vee s \rightarrow q$ \\    2 &  $q \rightarrow \sim r$ \\    3 &  $t \rightarrow p$ \\    4 &  $t \wedge r $\end{tabular}\end{enumerate}\item Aplicando o método da Resolução, e 
considerando as premissas dos item anterior, demonstre que:\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{-2pt}\item $y \not= 0$ é consequente lógico do item a)\item $q$ é consequente lógico  do item b)\end{enumerate}

\item Seja a hipótese de um teorema dado por: $ (p \rightarrow (r \rightarrow q) ) \wedge ( p \rightarrow r ) \vdash (p \rightarrow q)$.
Demonstre pelo método da Resolução 
que  $(p \rightarrow q)$ é uma verdade a partir desses argumentos.
\item  Faça as interpretações ($\Phi$) e justifique (explique)o valor lógico das fórmulas abaixo segundo os domínios:\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{-3pt} \item $ \forall x (2^x > x^2)$ para $x \in N$ \item $ \forall x (x^2 + 3x + 2 = 0)$ para $x \in R$ \item $ \exists x (x+2 = x)$ para $x \in R$ \item $ \exists x (3x^2 - 2x -1 = 0)$ para $x \in R$\end{enumerate}\item Aplicando De Morgan aosquantificadores das fórmulas de LPO, dar anegação das seguintes sentenças lógicas:\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{-2pt}% \item $ \forall x \exists y (\sim p(x) \wedge \sim q(y))$ \item $ \exists x \forall y (p(x) \vee \sim q(y))$% \item $ \exists x \forall y (p(x)\rightarrow q(y))$ \item $ \forall x \exists y (\sim p(x) \vee \sim q(y))$\end{enumerate}

% \item Faça a interpretação lógica da seguinte fórmula em LPO: \\ % $ \exists x \forall y \: > \: (\sim  f(x) , y )$,  % onde o $D=\{-2,-1,0,1, ....13\}$,  % e a definição do functor $f(x)$ é dado% pela expressão matemática: $f(x) = (x+2) \ mod \ x% $. A definição do predicado ``{\em maior}'' ou $ > $% é análogo ao da  matemática. Faça as considerações% necessárias.\end{enumerate}

\begin{flushleft}
\underline{Observações}:
\begin{enumerate}
\setlength{\itemsep}{-3pt}
\item Nas questões sobre Resolução faça as árvores de expansão, indique \underline{claramente} os termos $\lambda$,
e as novas cláusulas obtidas.\item Clareza e legibilidade
\item Se der vontade de escrever nas carteiras, solicite ao prof papel rascunho!
\end{enumerate}
\end{flushleft}%\noindent\end{document}