 
 
\documentclass[12pt, a4paper,final]{article}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
 
%\usepackage{graphicx}
\topmargin       -1cm
%\headheight      17pt
 \headsep  1cm
 
\textheight      24cm
 
\textwidth       16.7cm
 
\oddsidemargin   2mm
 
\evensidemargin  2mm
 
\pagestyle{empty}
 
\begin{document}
\begin{center}
\framebox[\textwidth][c]{Lógica e
Programação em Lógica  (Jlle, \today )}
%%\newline
 
\fbox{\hskip 7cm Exame Final \hskip 7cm }
\end{center}
 
\vskip1cm Aluno(a): \hrulefill
%%%\noindent
 
\begin{enumerate}
\setlength{\itemsep}{-5pt}
 
 \item Determinar a  Forma Normal de uma das duas expressões abaixo:
\begin{description}
\setlength{\itemsep}{-5pt}
 \item [Disjuntiva] para: $(\sim p \rightarrow  \sim q) \wedge \sim(q \rightarrow p)$  ou
 \item [Conjuntiva] para: $\sim (\sim p \vee \sim q) \rightarrow (\sim q \wedge \sim p) $
\end{description}
 
\item Considere o texto: ``{\em Um carro que
tecnicamente seja bom, barato e bonito, faz com que
agrade uma boa quantidade de pessoas. Se um
carro agrada há uma boa quantidade de
pessoas, é porque então há muitos
compradores. Se há muitos compradores para o
carro, então o tempo de entrega do carro é
elevado (demorado)}''. Considere agora que a companhia
Carro\_Maravilhoso, fabrique um carro que
tecnicamente é bom, barato e bonito. Então
podemos concluir que o tempo de espera é
elevado? Formalize o texto em lógica
{\bf proposicional} e deduza.
 
\item Demonstrar que o conjunto das
proposições abaixo geram uma contradição
(isto é, derivam ma inconsistência, i. é:
$\Box $):
 
\begin{enumerate}
\setlength{\itemsep}{-2pt}
 
\item %%\vskip 11pt
\begin{tabular}{ll}
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
    1 &  $ x = 0 \leftrightarrow y + x = y$ \\
    2 &  $ x > 1  \wedge  x = 0$ \\
    3 &  $ x + y = y \rightarrow x \ngtr 1 $
\end{tabular}
 
\item \vskip 11pt
 
%% fim este ... ok
\begin{tabular}{ll}
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
    1 &  $ \sim p \vee \sim q$ \\
    2 &  $ p \wedge s$ \\
    3 &  $ r \rightarrow r \wedge q $ \\
    4 &  $ \sim s \vee r $
\end{tabular}
\end{enumerate}
Conclua algo sobre.
 
 \item  Considere um domínio $A =
 \{1,2,3,4,5,6,7,8,9\}$, e dada as seguintes
 fórmulas:
 
\begin{enumerate}
\setlength{\itemsep}{-2pt}
 \item $p(x): x^3 \subseteq A$ e $q(x):$ x é ímpar.
 \item $r(x): x + 5 \leq 9 $ e $s(x):$ x é par.
\end{enumerate}
Calcule os valores verdades
(\emph{conjunto-verdade}, isto é, onde a
${\mathbf\Phi } ($fórmula$) = V$)
 para seguintes fórmulas:
 (a) $p \rightarrow q$ \hskip 0.7cm  (b) $q \vee
 p$  \hskip 0.7cm
 (c) $r \rightarrow s$ \hskip 0.7cm (d) $s \wedge r$
 
\item Aplicando De Morgan aos
quantificadores das fórmulas de LPO, dar a
negação das seguintes sentenças lógicas:
\begin{enumerate}
\setlength{\itemsep}{-2pt}
%% \item $ \sim \forall x \exists y (\sim p(x,y) \wedge \sim q(y,x))$
 \item $ \exists x \sim \forall y (p(x) \vee \sim q(y))$
 \item $ \sim \exists x \forall y (p(x) \rightarrow q(y))$
%% \item $ \forall x \sim \exists y (\sim p(x) \vee \sim q(y))$
\end{enumerate}
Faça passo-a-passo, detalhadamente.
 
%%%%
\item Seja o texto: ``{\em Todo aquele que
gosta de ir pescar, então frequentemente come
peixe. Todo que come peixe, então vive
com saúde (saudavelmente).  Laura não vive
com saúde.}'' Encontre se Laura gosta de ir
pescar?
 
  \item Seja a fórmula de LPO: \\
 $ \exists x \forall y \ \ (menor(f(x),y) \ \vee \ igual(x,y))$,
  onde o $D=\{1, ....,13\}$,
  e a definição do functor f(x) é dado
pela expressão matemática: $f(x) = (x+2) \ mod \ x
$. A definição dos predicados ``{\em
menor}'' e ``{\em igual}''
é análogo ao da  matemática. Diga qual o
tipo da fórmula acima, e faça a sua
interpretação lógica para o domínio em questão.
 

\item  Resolva as seguintes regras  em
Prolog, que implemente uma fun\c{c}\~{a}o
recursiva, definida por:
\begin{enumerate}
\setlength{\itemsep}{-5pt}
 
\item Dado dois
números $N1$ e $N2$, onde $N2 > N1$, fazer
um programa que imprima os divisores comuns
entre eles, de 1 até $N1$.
 O
predicado necessário é o módulo da divisão,
cuja parte do código é dado por:  Div is (X
{\bf mod} Y), Div == 0,  então Y é um
divisor de X. \\
Predicado: $div\_comun(N1,N2,X)$, onde X vai
de 1 até N1, ou em ordem decrescente.
 

\item  Dado programa em Prolog abaixo
\begin{verbatim}
conta(7,7).
conta(N,S) :- Aux is N-1,conta(Aux, S1), S is S + N.
\end{verbatim}
Quanto vale o ``\emph{goal}''
\textbf{conta(13,X)}?
 

%Seja a formulação:
%``{\em Todos objetos pertences há uma
%classe. Todo componente é composto por uma
%classe, ou um componente é composto por
%outros componentes e suas classes.}''
 
\end{enumerate}
\end{enumerate}
Observação: Clareza,  legibilidade, e
detalhamento. \\
``{\em Modus (ponendo) ponens}'': do latim, modo de
operar
afirmativamente ou positivamente, no caso operar com uma
premissa verdadeira. MT, é o contrário dessa
regra.
%\noindent
 
\end{document}
