 
\documentclass[12pt, a4paper,final]{article}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
 
%\usepackage{graphicx}
\topmargin       -1cm
%\headheight      17pt
 \headsep  1cm
 
\textheight      24cm
 
\textwidth       16.7cm
 
\oddsidemargin   2mm
 
\evensidemargin  2mm
 
\pagestyle{empty}
 
\begin{document}
\begin{center}
\framebox[\textwidth][c]{Lógica e Programação em Lógica  (LPL)-
Joinville, \today}
%%\newline
\end{center}
 
\vskip1cm Aluno(a): \hrulefill
%%%\noindent
 
\begin{enumerate}
\setlength{\itemsep}{-5pt}
 \item (cap. 13) Utilizando o método de
 ``{\em Demonstração por Absurdo}'',
 demonstre a validade ou não do seguinte
 argumento: \\
1. $ \sim p \vee \sim q $ \\
2. $ r \vee s \rightarrow p $ \\
3. $ q \vee \sim s $ \\
4. $ \sim r $ \\
esta sequência deduz ( $\vdash $, consiste
de um teorema): $ \sim(r \vee s) $
 

\item  (cap. 15) Considere um domínio $A =
 \{1,2,3,4,5,6,7,8,9\}$, e dada as seguintes
 fórmulas:
\begin{enumerate}
\setlength{\itemsep}{-5pt}
 \item $p(x): x^2 \subseteq A$ e $q(x):$ x é ímpar.
 \item $r(x): x + 2 \leq 9 $ e $s(x):$ x é par.
\end{enumerate}
Calcule os valores verdades
(\emph{conjunto-verdade}, isto é, onde a
${\mathbf\Phi } ($fórmula$) = V$)
 para seguintes fórmulas:
\begin{enumerate}
\setlength{\itemsep}{-5pt}
 \item $p \rightarrow q$ e $q \vee p$
 \item $r \rightarrow s$ e $s \wedge r$
\end{enumerate}
 
\item (cap. 16) Determine e justifique (explique)
o valor lógico das fórmulas abaixo:
\begin{enumerate}
\setlength{\itemsep}{-3pt}
 \item $ \forall x (2^x > x^2)$ para $x \in N$
% \item $ \forall x (x^2 + 3x + 2 = 0)$ para $x \in R$
% \item $ \exists x (x+2 = x)$ para $x \in R$
 \item $ \exists x (3x^2 - 2x -1 = 0)$ para $x \in R$
\end{enumerate}
 
\item (cap. 17) Aplicando De Morgan aos
quantificadores das fórmulas de LPO, dar a
negação das seguintes sentenças lógicas:
\begin{enumerate}
\setlength{\itemsep}{-2pt}
% \item $ \forall x \exists y (\sim p(x) \wedge \sim q(y))$
 \item $ \exists x \forall y (p(x) \vee \sim q(y))$
% \item $ \exists x \forall y (p(x)\rightarrow q(y))$
 \item $ \forall x \exists y (\sim p(x) \vee \sim q(y))$
\end{enumerate}
 
\item Faça a interpretação lógica dos
seguintes argumentos:
 
\begin{enumerate}
    \item ``{\em Todo estudante de CC, então
    trabalha mais do que alguém. Todo mundo
    que trabalha mais do que alguém, então
    dorme menos que essa pessoa.  Maria é
    uma estudante de CC. João dorme menos
    que alguém. Encontre que Maria dorme
    menos que alguém. Opcionalmente, a
    generalização e particularização existencial, será um caso
     para João}''. Logo, encontrar o fato que Maria dorme menos
     que João é uma verdade. Sugestão de predicados a
    serem utilizados: est\_cc(x); trab(x,y),
    dorme(x,y), Domínio $= \{ \ joao , \  maria\}$.
 
    \item ``{\em Todos embaixadores
    conversam
    apenas com alguns diplomatas. Alguns
    embaixadores implicam conversar com alguém que
    não é diplomata. Ronaldinho não é um
    diplomata. Flecha Lima é um
    diplomata. Sarney é um embaixador.}''
    Demonstre que Sarney conversa com
    Ronaldinho, e este não conversar com
    Flecha Lima. Sugestão de predicados a
    serem utilizados: dip(x) (diplomata); conversa(x,y),
    emb(x) (embaixador),
    Domínio $= \{\  sarney, \ ronaldinho, \ flecha \}$.
 

    \item Seja a fórmula de LPO: \\
 $ \exists x \forall y maior(\sim  p(f(x) , q(y))$,
  onde o $D=\{-2,-1,0,1, ....13\}$,
  e a definição do functor f(x) é dado
pela expressão matemática: $f(x) = (x+2) \ mod \ x
$. A definição do predicado ``{\em maior}''
é análogo ao da  matemática.
 
Faça as suposições necessárias nas 03
questões acima, e justifique.
\end{enumerate}
 

\item  Desenvolva as seguintes regras  em Prolog,
que implemente uma fun\c{c}\~{a}o recursiva,
definida por
\begin{center}
\vskip -10pt
$$
f(x)=\left\{
\begin{array}[l]{l}
x = 1 \mbox{  ent\~{a}o   } f(1)=7\\
x > 1 \mbox{  ent\~{a}o  } f(x) =
f(x-1)\ast(x+13)
\end{array}
\right.
$$
\end{center}
\item Calcule a soma recursiva entre dois
números $N1$ e $N2$, tal que $N2 > N1$.
Caso, $N2 \le N1$, a soma é 0. Protótipo do
predicado: soma\_n1\_n2(N1,N1,S) ;
 
\end{enumerate}
Observação: Clareza e legibilidade.
%\noindent
 
\end{document}
